{"title": "Hỏi đáp: Bé ho và hắc xì nhiều", "question": "Chào bác sĩ. Bé nhà em được gần 2 tháng mà bé thường hay hắc xì nhiều và lâu lâu ho vài tiếng nhưng không có nước mũi, bé vẫn bú bình thường không sốt. Lúc bé được 20 ngày bé đã bị viêm phổi và ở bệnh viện Nhi Đồng 10 ngày. Vậy bé có sao không ạ và bé có thể uống thuốc ngừa tiêu chảy được không ạ? Em cám ơn.", "answer": "Chào bạn,,Bạn có thể vệ sinh mũi cho bé hàng ngày bằng dung dịch vệ sinh mũi nếu thấy bé hắt hơi nhiều. Nếu muốn biết bé có bị bệnh gì không thì phải khám bệnh trực tiếp, không thể “chẩn đoán” qua mạng được. Bé chỉ nên uống vắc-xin khi hoàn toàn khỏe mạnh. Khi bác sĩ khám sàng lọc cho bé, bạn nên thông báo cho bác sĩ tình trạng của bé để bác sĩ xác định bé có đủ sức khỏe để uống vắc-xin hay không.,Thân mến,,BS. CK2. Nguyễn Thị Từ Anh\nKhoa Sơ sinh – BV Từ Dũ ,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/be-ho-va-hac-xi-nhieu/"}
{"title": "Hỏi đáp: Vacxin viêm màng não mô cầu ac và bc", "question": "Kính chào bác sỹ! Con lớn của em nay được 25 tháng, bé chưa được chích mũi viêm màng não do mô cầu nào. Theo lịch hẹn thì 24 tháng sẽ chích não mô cầu AC, vậy em có cần cho bé chích thêm não mô cầu BC nữa không ạ? Nếu chích thêm được thì khoảng cách 2 mũi chích này là bao lâu? Con sau của em được 9 tháng, em cho bé chích trước mô cầu BC rồi 24 tháng chích thêm não mô cầu AC được không ạ? Rất mong nhận được phản hồi của bác sĩ. Chúc bác sĩ nhiều sức khoẻ. Em cám ơn ạ! ", "answer": "Chào bạn,,Bệnh não mô cầu có thể do nhiều type gây ra như A, B, C, W-135, X, Y…..trong đó, chủ yếu là type A, B, C. Vì vậy, nếu có điều kiện thì bạn cho bé tiêm ngừa cả 2 loại. Tôi chưa sử dụng vắc-xin ngừa não mô cầu B-C nên không rõ lịch tiêm, bạn nên yêu cầu nơi tiêm chủng vắc-xin này tư vấn thêm.,Thân mến,,BS. CK2. Nguyễn Thị Từ Anh\nKhoa Sơ sinh – BV Từ Dũ ,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/vacxin-viem-mang-nao-mo-cau-ac-va-bc/"}
{"title": "Hỏi đáp: Bé hay vặn mình, gồng đỏ mặt", "question": "Chào bác sĩ! Con em được 1 tháng 13 ngày, sanh thường ở Từ Dũ, lúc sanh bé được 2kg9 dài 48cm. Lúc 1 tháng bé được 4kg1 và dài 55cm. Lúc 2 tuần bé hay vặn mình và gồng đỏ mặt. Dạo gần đây, lúc ngủ bé thường vặn mình, gồng đỏ mặt, khó chịu. Mỗi lần như vậy em phải ôm bé và vỗ nhẹ để bé ngủ tiếp. Cho em hỏi con em bị sao vậy ạ? Con em rất thích ngủ trên người mẹ giống như lúc mới sanh bác sĩ đặt bé lên người em. Cho em hỏi bé nằm như vậy có sao không ạ? Vì lúc bé nằm như vậy bé ngủ rất lâu và không bị giật mình.", "answer": "Chào bạn,,Bé trong độ tuổi này hay có cử động vặn mình, khi lớn hơn sẽ hết. Bạn cứ để yên, bé sẽ tự ngủ lại. Bạn có thể cho bé nằm nghiêng ôm gối hoặc nằm trong gối chữ U, không nên cho bé quen ngủ trên người mẹ. Nếu tập thói quen này, bé sẽ rất khó tự ngủ một mình.,Thân mến,,BS. CK2. Nguyễn Thị Từ Anh\nKhoa Sơ sinh – BV Từ Dũ ,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/be-hay-van-minh-gong-do-mat/"}
{"title": "Hỏi đáp: Trẻ ngủ ít, hay thở rít, khò khè", "question": "Chào bác sĩ, bé nhà em lúc sanh nặng 3.9kg, sau 1 tháng là 4.8kg. Bé bú mỗi cữ là 80ml/2.5 giờ (bú sữa mẹ+ sữa công thức). Bác sĩ cho em hỏi vài điều như sau : Trẻ tăng cân ít có phải do bú ít? Mỗi cữ bú lượng sữa bao nhiêu là chuẩn? Từ lúc sinh, bé hay thở rít khi bú và cả khi ngủ, bây giờ có khi còn thở khò khè, nhưng không nôn trớ khi bú, có phải do trào ngược thực quản? – Bé thức nhiều, cả ngày có khi chỉ ngủ 15-18h, lại hay quấy khóc có phải do trẻ thiếu canxi?", "answer": "Chào bạn,,Bé của bạn thở rít có thể do mềm sụn thanh quản. Bạn có thể đưa bé đi khám bệnh để chẩn đoán chính xác hơn. Bé của bạn lên cân không ít. Mỗi 24 giờ, lượng sữa tối thiểu cho bé bú bằng 150 nhân với cân nặng. Bé lên cân ít hay nhiều không chỉ phụ thuộc vào số lượng sữa mà còn phụ thuộc vào chất lượng sữa. Nếu mẹ ăn uống đủ dinh dưỡng thì bé sẽ lên cân tốt hơn. Bé thiếu canxi sẽ hay bị nôn trớ, rụng tóc vành khăn, khóc đêm….Bạn nên cho bé phơi nắng sáng và uống 400 UI vitamin D mỗi ngày.,Thân mến,,BS. CK2. Nguyễn Thị Từ Anh\nKhoa Sơ sinh – BV Từ Dũ ,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/tre-ngu-it-hay-tho-rit-kho-khe/"}
{"title": "Hỏi đáp: Bé sơ sinh nôn trớ nhiều", "question": "Thưa bác sĩ, bé nhà em được 1 tháng, tăng 650g thì có ít quá không ạ? 1 tuần trở lại đây bé có hiện tượng trớ nhiều, thở nhiều lúc khò khè nhất là lúc bú mẹ. Bé đi ngoài hay xì hơi cũng phải vặn vẹo trước. Bé khó ngủ và ngủ ít hơn trước. Có ngày bé thức từ sáng tới tối mới ngủ. Khi ngủ thì không ngon, hay giật mình, uốn người, thi thoảng phát ra âm thanh như gằn giọng. Có phải bé bị trào ngược dạ dày hay thiếu kẽm, vitamin d gì không ạ? Em đang cho bé uống sterógyl ngày 1 giọt có được không ạ? Em cảm ơn!", "answer": "Chào bạn,,Bé của bạn lên cân hơi ít. Bạn nên chú ý chế độ ăn của mẹ phải nhiều dinh dưỡng hơn. Sau khi bú, bé cần được vác đứng ít nhất 20 phút mới đặt nằm. Nên cho bé nằm gối chống trào ngược. Bạn có thể cho bé uống vitamin D mỗi ngày. Nếu các biện pháp trên không hiệu quả thì cho bé đi khám bệnh.,Thân mến,,BS. CK2. Nguyễn Thị Từ Anh\nKhoa Sơ sinh – BV Từ Dũ,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/be-so-sinh-non-tro-nhieu/"}
{"title": "Hỏi đáp: Bú mẹ viêm gan b", "question": "Bé gái nhà em sinh được 4 ngày. Mẹ của bé có bị viêm gan b. Sau sinh bé nhà em được tiêm thuốc IMMUNOHBs 180 IU/ml. Bác sĩ có nói sau 72h có thể cho em bú. Bú mẹ được một ngày thì vú của vợ em có dấu hiệu nứt và chảy máu (nguyên nhân em cũng không biết nhưng không bị trầy xước). Xin hỏi các bác sĩ như vậy thì con em có nên bú mẹ nữa không? mà nếu bú thì có bị lây viêm gan b từ mẹ nữa không? Cách giải quyết như thế nào? Cảm ơn bác sĩ.", "answer": "Chào bạn,,Nếu mẹ đang bị nứt núm vú thì không nên cho bé bú mẹ vì có thể lây bệnh cho bé. Bạn có thể dùng các loại kem trị nứt núm vú để bôi. Tạm thời vắt bỏ sữa bên bị nứt núm vú, khi nào lành hẳn mới cho bé bú lại. Khi cho bú phải cho bé ngậm cả quầng vú, sau khi cho bé bú phải nhớ lau sạch đầu vú bằng khăn ướt để phòng ngừa nứt núm vú.,Thân mến,,BS. CK2. Nguyễn Thị Từ Anh\nKhoa Sơ sinh – BV Từ Dũ,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/bu-me-viem-gan-b/"}
{"title": "Hỏi đáp: Bé lười bú sau khi tiêm 5 in 1", "question": "Chào bác sĩ, con em được 2 tháng, sau khi chích ngừa 5 trong 1 và uống vacxin bại liệt tại trạm y tế về thì rất lười bú, khi cho bú bé khóc thét và đẩy ra. Tình trạng này xảy ra 3 ngày rồi, trước đó bé bú mẹ bình thường 2-3 tiếng/lần. Đây có phải do chích ngừa không bác sĩ và em nen làm gì để cải thiện tình hình? Hiện tại bé nặng 5.5kg và dài 58cm. Em cảm ơn bác sĩ.", "answer": "Chào bạn,,Bạn nên đưa bé đi khám bệnh để xác định nguyên nhân biếng bú.,Thân mến,,BS. CK2. Nguyễn Thị Từ Anh\nKhoa Sơ sinh – BV Từ Dũ,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/be-luoi-bu-sau-khi-tiem-5-in-1/"}
{"title": "Hỏi đáp: Bé xì hơi nhiều , ít đi tiêu", "question": "Chào bác sĩ, con em nay được 1 tháng 12 ngày. Lúc sinh bé được 3kg2 nay được 4kg8, bé bú mẹ hoàn toàn. Từ lúc 20 ngày bé ít đi tiêu 4,5 ngày mới đi một lần, có lần em dùng dung dịch bơm mua ở tiệm thuốc tây mới đi được, bé xì hơi rất nhiều lần trong ngày, khi đi em thấy phân vàng sền sệt. Khoảng 6 ngày nay bé chưa đi, mỗi lần xì hơi bé hay quặng người khó chịu. Bác sĩ cho em hỏi làm sao để bé đi tiêu được đều đặn, bao nhiêu ngày thì mình nên dùng dung dịch bơm, mình có nên đi kiểm tra sức khoẻ cho bé không? Xin cám ơn!", "answer": "Chào bạn,,Bé của bạn lên cân rất tốt. Bé bú sữa mẹ hoàn toàn hấp thu gần hết sữa, tạo xác phân ít nên có thể ít đi cầu. Nếu thấy trên 5 ngày mà bé chưa đi cầu và khó chịu thì bạn có thể dùng thuốc bơm hậu môn cho bé. Khi bé lớn hơn, đường ruột trưởng thành sẽ hết hiện tượng này. Ngoài ra, bạn nên xoa bụng bé theo chiều kim đồng hồ nhiều lần trong ngày, mẹ nên uống nước trái cây, ăn thêm nhiều chất xơ. Bạn có thể cho bé uống thêm chất xơ hòa tan.,Thân mến,,BS. CK2. Nguyễn Thị Từ Anh\nKhoa Sơ sinh – BV Từ Dũ,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/be-xi-hoi-nhieu-it-di-tieu/"}
{"title": "Hỏi đáp: Bé 3 tháng tuổi bú bao nhiêu là đủ", "question": "Chào bác sĩ. Con em được gần 3 tháng. Vì mẹ ít sữa nên bé bú bình là chủ yếu. Bé cân nặng 6kg, dài 59cm. Mỗi lần bé bú 90ml, cách 2h bú 1 lần, bắt đầu từ 8g – 22g bé bú được 8 cữ. Từ 22g trở đi bé ngủ sâu rất khó đánh thức dậy để bú nên em cho bé bú mẹ thêm để bé không bị quá đói (bú mẹ 2 cữ, mỗi cữ khoảng 15 phút). Bác sĩ cho em hỏi vậy bé em bú vậy có bị thiếu không ạ? Bé cũng đang bị rụng tóc vành khăn sau gáy, có cách nào để cải thiện không ạ? Em xin cám ơn.", "answer": "Chào bạn,,Bé của bạn lên cân rất tốt nên không thiếu sữa. Bạn nên cho bé uống thêm 400 UI vitamin D mỗi ngày.,Thân mến,,BS. CK2. Nguyễn Thị Từ Anh\nKhoa Sơ sinh – BV Từ Dũ,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/be-3-thang-tuoi-bu-bao-nhieu-la-du/"}
{"title": "Hỏi đáp: Trẻ khò khè quá lâu không hết", "question": "Chào bác sĩ. Con tôi được 1 tháng tuổi hơn. Trước đó bé bị khò khè tôi có nhỏ nước muối sinh lý nhưng không hết. Tôi có cho bé đi khám lúc bé tròn 1 tháng ở BV Từ Dũ nhưng bác sĩ nói bé bình thường. Tới nay bé vẫn còn khò khè. Vậy giờ tôi nên khám bé ở đâu chính xác? Xin cám ơn.", "answer": "Chào bạn,,Bé chỉ bị khò khè khi bị viêm phế quản, suyễn hoặc bất thường bẩm sinh đường thở. Bạn có thể cho bé đi khám khoa hô hấp của bệnh viện Nhi đồng.,Thân mến,,BS. CK2. Nguyễn Thị Từ Anh\nKhoa Sơ sinh – BV Từ Dũ,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/tre-kho-khe-qua-lau-khong-het/"}
